\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{isolatin1}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathrsfs,amstext}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pst-all}
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage{mac}
%\usepackage{bbb}
%--------------------------------------
\newcommand{\Fach}{Übungen zur Allgemeinen Relativitätstheorie}
\newcommand{\BlattNummer}{0}
\newcommand{\Datum}{14.04.2014}
%\newcommand{\AbgabeDatum}{xxxxxxxx}
\newcommand{\Semester}{SoSe 2014}
\newcommand{\NummerErsteAufgabe}{1}
%--------------------------------------
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\topmargin}{0in}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{9.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\footskip}{.8in}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\alph{enumi}\roman{enumii})}

%--------------------------------------
\newcounter{aufgabennummer}
\setcounter{aufgabennummer}{\NummerErsteAufgabe}

\newenvironment{aufgaben}[2]
{{\normalsize \bf Aufgabe
	\arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}%
		\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{\\[1.2ex] #2}
	\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{enumerate}\vspace{4mm}}

\newenvironment{aufgabe}[1]
{{\normalsize \bf Aufgabe
	\arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}\\[1.2ex]}
{\vspace{4mm}}
%

\newcommand{\Punkte}[1]{{\tiny\raisebox{0.6ex}{\framebox[0.8cm]{#1 P}}}}

\newenvironment{Hinweise}
{{\normalsize \textit{Hinweise:}}
	\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
\newenvironment{Hinweis}
{{\normalsize \textit{Hinweis:}}
	\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
%
%-------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty}
{\Large\textbf{\Fach}}\newline\Semester
{\flushright Prof.~Dr.~Wolfgang~Kilian, Christian Weiss\\[.5cm]}
%{{\large\textit{Blatt \BlattNummer}}\hfill --- \hfill Ausgabe: \Datum \hfill --- \hfill Abgabe: \AbgabeDatum}\\
{{\large\textit{Blatt \BlattNummer}}\hfill --- \hfill Ausgabe: \Datum}\\
	\rule{\textwidth}{1pt}

	%------------------------------------------------------------------------------
	\vspace{0.5cm}
	\begin{aufgabe}{Lorentz-Gruppe}
	Im folgenden wollen wir zeigen, dass die Lorentztransformationen eine Gruppe bilden. Dabei wollen wir uns auf deren abstrakte Eigenschaften konzentrieren und eine konkrete Rechnung unterlassen.  
	\begin{itemize}
	\item[a)] Zeigen Sie zunächst, dass das speziell-relativistische Skalarprodukt
	\begin{equation}
	\label{scalar_product}
	x \cdot y = g_{\mu\nu} x^{\mu}y^{\nu} = x^0y^0 - x^1y^1 - x^2y^2 - x^3y^3
	\end{equation}
	invariant unter Koordinatentransformationen $x'^\mu = \Lambda^\mu_{\;\nu} x^\nu$ ist, indem Sie eine beliebige Darstellung der Lorentztransformation $\Lambda^\mu_{\;\nu}$ verwenden.
	\item[b)] Gleichung \ref{scalar_product} impliziert 
	\begin{equation}
	\label{metric}
	g_{\alpha\beta} = \Lambda^\mu_{\;\alpha}\Lambda^\nu_{\;\beta} g_{\mu\nu}.
	\end{equation}
	Benutzen Sie diese Eigenschaft, um die Gruppeneigenschaften der Lorentztransformationen nachzuweisen. Ist die Gruppe abelsch?
	\end{itemize}
	\end{aufgabe}
	%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
	\begin{aufgabe}{Drehmatrix}
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
	Betrachten Sie eine infinitesimale (aktive) Drehung des Vektors $\vec{r}$ um die Achse $\vec{n}$, wie in der links stehenden Abbildung dargestellt. ``Infinitesimal'' bedeutet hier, dass sämtliche Ausdrücke bis $\mathcal{O}(\delta\theta)$ entwickelt werden sollen.
	\end{minipage}
	\hspace{1.5cm}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\includegraphics[scale=.4]{rotation.png}
	\end{minipage}
	\begin{itemize}
	\item[a)] Zeigen Sie, dass die Rotationsmatrix die Komponenten
	\begin{equation}
	\label{rotationsmatrix}
	R_{ij} = \delta_{ij} - \delta\theta \epsilon_{ijk}n_k
	\end{equation}
	besitzt. Hierbei ist $\epsilon_{ijk}$ das Levi-Civita-Symbol.
	\item[b)] Wir zerlegen die Rotation in Rotationen um die 1-,2- und 3-Achse, d.h. wir schreiben
	\begin{equation*}
	R_{ij} = \sum_{A = 1}^3 R_{ij}^A n_A, \hspace{1cm} \text{mit} \hspace{.5cm} R_{ij}^A = \delta_{ij} - \delta\theta T_{ij}^A.
	\end{equation*}
	Dementsprechend gilt
	\begin{equation*}
	T_{ij}^A = \epsilon_{ijA}.
	\end{equation*}
	Diese Objekte werden auch ``Erzeugende'' der Rotation genannt. Berechnen Sie den Kommutator $[T_A, T_B]$. Kommt Ihnen das Ergebnis bekannt vor?
	\item[c)] Betrachten Sie nun eine n-fache Hintereinanderausführung von Rotationen um die 3-Achse
	, so dass $\theta = n\delta\theta$ den Drehwinkel der finalen Abbildung beschreibt. Wie sieht die dementsprechende Drehmatrix aus? Was ergibt sich im Grenzfall unendlich kleiner Schritte, d.h. $n \rightarrow \infty$?
	\item[d)] Berechnen Sie die Matrix $R = e^{\theta T^3 n_3}$. Was stellt diese Matrix dar?
	\end{itemize}
	\end{aufgabe}

	%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
	\begin{aufgabe}{Rapidität}
	Die Invarianz des Skalarproduktes (Gl. \ref{scalar_product}) motiviert folgenden Ansatz der Form für einen Boost entlang der z-Achse,
	\begin{equation}
	\Lambda(v) = \left(\begin{matrix}
			\cosh(\phi(v)) & 0 & 0 & \sinh(\phi(v))\\
			0 & 1 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 1 & 0 \\
			\sinh(\phi(v)) & 0 & 0 & \cosh(\phi(v))
			\end{matrix}\right),
	\end{equation}
	da $\cosh^2\phi(v) - \sinh^2\phi(v) = 1$. Die Größe $\phi$ wird Rapidität genannt.
\begin{itemize}
% \item [a)] Zeigen Sie, dass diese Transformation Gleichung \ref{scalar_product} erfüllt.
 \item [a)] Was ist die Rapidität zweier hintereinander ausgeführter Boosts in die gleiche Richtung?
 \item [b)] Betrachten Sie einen Impuls $p = \left(E/c, \bold{p_\parallel}, p_z\right)$. Was ist der Parameter $\beta_z = v_z/c$ der Transformation entlang der z-Achse in das Bezugssystem, in dem die z-Komponente von $p$ verschwindet? \\
 \textbf{Hinweis}: Drücken Sie zuerst $\cosh(\phi)$ und $\sinh(\phi)$ durch $\beta$ und $\gamma = \frac{1}{\sqrt{1-\beta^2}}$ aus. Wenden Sie diese dann auf die Definition des Viererimpulses, $p = \gamma m (c, \vec{v})$, an. 
 \item [c)] Betrachten Sie ein Raum-Zeit-Diagramm. Auf was für Kurven liegen gleiche Ereignisse in verschiedenen Inertialsystemem?
\end{itemize}
\end{aufgabe}
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{paragraph}{Gedächtnisstützen}
\begin{itemize}
 \item 
 Eine Lorentztransformation entlang einer beliebigen Richtung kann geschrieben werden als
 \begin{equation*}
  \Lambda = \left(\begin{matrix}
                  \gamma & -\beta_x\gamma & -\beta_y\gamma & -\beta_z\gamma \\
                  -\beta_x\gamma & 1 + (\gamma-1)\frac{\beta_x^2}{\beta^2} & (\gamma-1)\frac{\beta_x\beta_y}{\beta^2} & (\gamma-1)\frac{\beta_x\beta_y}{\beta^2} \\
                  -\beta_y\gamma & (\gamma-1)\frac{\beta_x\beta_y}{\beta^2} & 1 + (\gamma-1)\frac{\beta_y^2}{\beta^2} & (\gamma-1)\frac{\beta_y\beta_z}{\beta^2} \\
                  -\beta_z\gamma & (\gamma-1)\frac{\beta_x\beta_z}{\beta^2} & (\gamma-1)\frac{\beta_y\beta_z}{\beta^2} & 1 + (\gamma-1)\frac{\beta_z^2}{\beta^2}
                 \end{matrix}\right)
 \end{equation*}
\item
Das Produkt zweier Epsilon-Tensoren:
\begin{equation*}
 \epsilon_{ijk}\epsilon_{klm} = \delta_{il}\delta_{jm} - \delta_{im}\delta_{jk}
\end{equation*}
\end{itemize}
\end{paragraph}
%--------------------------------------------------
\newpage
\section{Lösung}
\subsection{Aufgabe 1}
\subsubsection{a)}
Wir beschränken uns auf einen Boost in x-Richtung und schreiben kompakt
\begin{equation*}
 \Lambda = \left(\begin{matrix}
                  \gamma & -\beta\gamma \\
                  -\beta\gamma & \gamma
                 \end{matrix}\right)
\end{equation*}
und wählen $x = (x^0,x^1)$ sowie $y = (y^0,y^1)$. Das Skalarprodukt wird geschrieben als 
\begin{equation*}
 x \cdot y = \left(\begin{matrix}
                    x^0 \\
                    x^1
                   \end{matrix}\right)^T
              \left(\begin{matrix}
                     1 & 0 \\
                     0 & -1
                    \end{matrix}\right)
              \left(\begin{matrix}
                     y^0 \\
                     y^1
                    \end{matrix}\right).
\end{equation*}
Der Wechsel in andere Inertialsysteme erfolgt gemäß
\begin{equation*}
 \left(x'\right)^T = \left(\Lambda x\right)^T = x^T\Lambda^T, \quad y' = \Lambda y,
\end{equation*}
und somit
\begin{equation*}
 x' \cdot y' = \left(\begin{matrix}
                      x^0 \\
                      x^1
                     \end{matrix}\right)
                                 \left(\begin{matrix}
                                        \gamma & -\beta\gamma \\
                                        -\beta\gamma & \gamma
                                       \end{matrix}\right)
                                 \left(\begin{matrix}
                                        1 & 0 \\
                                        0 & -1
                                       \end{matrix}\right)
                                 \left(\begin{matrix}
                                        \gamma & -\beta\gamma \\
                                        -\beta\gamma & \gamma
                                       \end{matrix}\right)
                     \left(\begin{matrix}
                      y^0 \\
                      y^1
                     \end{matrix}\right) = x \cdot y
\end{equation*}
\subsubsection{b)}
Die Gruppeneigenschaften, spezifiert auf dieses Problem, sind
\begin{itemize}
 \item [Abgeschlossenheit:]
  Das Produkt $\Lambda_1\Lambda_2$ ist auch eine Lorentztransformation.
 \item [Assoziativität:]
   Es gilt $(\Lambda_1\Lambda_2)\Lambda_3 = \Lambda_1(\Lambda_2\Lambda_3)$
 \item [Identität:]
   Es gibt ein neutrales Element $I$ mit der Eigenschaft $\Lambda I = I\Lambda = \Lambda$.
 \item [Inverses:]
   Es gibt zu jedem $\Lambda$ ein inverses Element $\Lambda^{-1}$, so dass $\Lambda\Lambda^{-1} = I$.
\end{itemize}
Es folgt der Beweis dieser Aussagen:
\begin{enumerate}
 \item Wir verwenden die Invarianz der Metrik 
 \begin{equation}
  \Lambda^\mu_\alpha\Lambda^\nu_\beta g_{\mu\nu} = g_{\alpha\beta},
  \label{metric_inv}
 \end{equation}
 oder in Matrixschreibweise
 \begin{equation*}
  \Lambda^T g \Lambda = g.
 \end{equation*}
Nun definieren wir
\begin{equation*}
 \tilde{\Lambda} = \Lambda_1\Lambda_2
\end{equation*}
und stellen folgende Rechnung auf:
\begin{align*}
 \left(\tilde{\Lambda}\right)^\mu_\alpha \left(\tilde{\Lambda}\right)^\nu_\beta g_{\mu\nu} &= \left(\Lambda_1\right)^\mu_\sigma\left(\Lambda_2\right)^\sigma_\alpha \left(\Lambda_1\right)^\nu_\rho\left(\Lambda_2\right)^\rho_\beta g_{\mu\nu} \\
 &= \left(\Lambda_2\right)^\sigma_\alpha\left(\Lambda_2\right)^\rho_\beta \underbrace{\left(\Lambda_1\right)^\mu_\sigma\left(\Lambda_1\right)^\nu_\rho g_{\mu\nu}}_{=g_{\sigma\rho}} \\
 &= \left(\Lambda_2\right)^\sigma_\alpha \left(\Lambda_2\right)^\rho_\beta g_{\sigma\rho} = g_{\alpha\beta}.
\end{align*}
Das beweist, dass auch das Produkt $\Lambda_1\Lambda_2$ die definierende Eigenschaft (\ref{metric_inv}) erfüllt. Die Menge der Lorentztransformationen ist somit abgeschlossen.\\
Die Rechnung alternativ in Matrixschreibweise:
\begin{equation*}
 \tilde{\Lambda}^T g \tilde{\Lambda} = \Lambda_2^T \underbrace {\Lambda_1^T g \Lambda_1}_{g} \Lambda_2 = \Lambda_2^T g \Lambda_2 = g
\end{equation*}
Offensichtlich ist diese Schreibweise für unseren aktuellen Zweck geeigneter und wir beschränken uns darauf im folgenden auf sie.
\item
Die Assoziativität der Lorentztransformationen folgt aus der Assoziativität der Matrixmultiplikation.
\item
\item
Determinantenbildung auf beiden Seiten von Gleichung (\ref{metric_inv}):
\begin{equation*}
 det\left(\Lambda^Tg\Lambda\right) = det(g) \quad \Leftrightarrow \quad det(\Lambda) det(g) det(\Lambda^T) = det(g)
\end{equation*}
Da $det(g) = -1$ ist, folgt $\left(det(\Lambda)\right)^2 = 1$. Die Determinante von $\Lambda$ ist damit von Null verschieden, was bedeutet, dass $\Lambda$ invertierbar ist.
\end{enumerate}
Die Lorentzgruppe ist nicht abelsch. Das sieht man allein schon an der Nichtkommutativität von Rotationen.
\subsection{Aufgabe 2}
\subsubsection{a)}
Der Vektor $\vec{r}$ geht bei einer infinitesimalen Rotation über in
\begin{equation*}
 \vec{r}' = \vec{r} + \delta\theta \left(\vec{n} \times \vec{r}\right).
\end{equation*}
Unter Verwendung der Darstellung des Kreuzprodukts mittels des Levi-Civita-Symbols, $\vec{a} \times \vec{b} = \varepsilon_{ijk} a_i b_j \vec{e}_k$ lassen sich die Komponenten von $\vec{r}'$ wie gewünscht ausdrücken:
\begin{align*}
 r'_i &= r_i + \delta\theta \varepsilon_{ijk} n_j r_k \\
      &= \left(\delta_{ik} + \delta\theta \varepsilon_{ijk} n_j\right)r_k \\
      &= \underbrace{\left(\delta_{ik} - \delta\theta \varepsilon_{ijk} n_j\right)}_{=R_{ik}} r_k
\end{align*}
\subsubsection{b)}
Die Untersuchung des Kommutators erfolgt ebenso am einfachsten über seine Komponenten,
\begin{align*}
 \left[T^A, T^B\right]_{ij} &= T^A_{ik}T^B_{kj} - T^B_{ik}T^A_{kj} \\
                            &= \varepsilon_{ikA}\varepsilon_{kjB} - \varepsilon_{ikB}\varepsilon_{kjA} \\
                            &= -\varepsilon_{iAk}\varepsilon_{kjB} + \varepsilon_{iBk}\varepsilon_{kjA} \\
                            &= -\delta_{ij}\delta_{AB} + \delta_{iB}\delta_{Aj} + \delta_{ij}\delta_{AB} - \delta_{iA}\delta_{jB} \\
                            &= \delta_{iB}\delta_{Aj} - \delta_{iA}\delta_{jB} \\
                            &= \varepsilon_{ijC}\varepsilon_{CAB} = \varepsilon_{ABC}T^C_{ij}
\end{align*}
\subsubsection{c)}
Man betrachte $n$ konsekutive infinitesimale Rotationen. Die Abbildung, die $\vec{r}$ in $\vec{r}'$ überführt, ist dementsprechend
\begin{equation*}
 R^{(n)} = \left(I - \frac{\theta}{n} T^3 n_3\right)^n.
\end{equation*}
Die finite Abbildung ergibt sich als Grenzfall
\begin{equation*}
 R = \lim_{n\to\infty}\left(I - \frac{\theta}{n} T^3n_3\right)^n = \exp(-\theta T^3n_3).
\end{equation*}
\subsubsection{d)}
Die Rotation finde um die z-Achse statt, so dass $n_3 = \left(0,0,1\right)$ und $T^3n_3 = T^3$ folgt. Die Frage ist, wie $T^3$ aussieht. Komponentenweise findet man $T^3_{ij} = \varepsilon_{ij3}$, was nur für $i=1$ und $j=2$ oder $i=2$ und $j=1$ von null verschieden ist. Somit ergibt sich
\begin{equation*}
 T^3 = \left(\begin{matrix}
              0 & 1 & 0 \\
              -1 & 0 & 0 \\
              0 & 0 & 0
             \end{matrix}\right).
\end{equation*}
Zum Auswerten der Exponentialfunktion sind Potenzen von $T^3$ nötig:
\begin{equation*}
 \left(T^3\right)^2 = \left(\begin{matrix}
                             -1 & 0 & 0 \\
                             0 & -1 & 0 \\
                             0 & 0 & 0
                            \end{matrix}\right), \quad
                      \left(T^3\right)^3 = -T^3, \quad 
                      \left(T^3\right)^4 = \left(\begin{matrix}
                                                  1 & 0 & 0 \\
                                                  0 & 1 & 0 \\
                                                  0 & 0 & 0
                                                 \end{matrix}\right)
\end{equation*}
Somit ergibt sich
\begin{align*}
 \exp\left[-\theta T^3\right] &= \sum_{k=0}^\infty \frac{\theta^k}{k!}\left(\begin{matrix}
                                                                           0 & -1 & 0 \\
                                                                           1 & 0 & 0 \\
                                                                           0 & 0 & 0
                                                                          \end{matrix}\right)^k \\
                            &= I + \underbrace{\sum_{k=1}^\infty \frac{\theta^{2k-1}}{(2k-1)!}\left(\begin{matrix}
                                                                           0 & -1 & 0 \\
                                                                           1 & 0 & 0 \\
                                                                           0 & 0 & 0
                                                                          \end{matrix}\right)^{2k-1}}_{\text{k ungerade}}
                                + \underbrace{\sum_{k=1}^\infty \frac{\theta^{2k}}{(2k)!}\left(\begin{matrix}
                                                                           0 & -1 & 0 \\
                                                                           1 & 0 & 0 \\
                                                                           0 & 0 & 0
                                                                          \end{matrix}\right)^{2k}}_{\text{k gerade}}\\
                            &= I + \left(\begin{matrix}
                                          0 & -1 & 0 \\
                                          1 & 0 & 0 \\
                                          0 & 0 & 0 
                                         \end{matrix}\right) \underbrace{\sum_{k=1}^\infty (-1)^{2k-1} \frac{\theta^{2k-1}}{(2k-1)!}}_{\sin\theta}
                                 + \left(\begin{matrix}
                                          1 & 0 & 0 \\
                                          0 & 1 & 0 \\
                                          0 & 0 & 0
                                         \end{matrix}\right) \underbrace{\sum_{k=1}^\infty (-1)^{2k} \frac{\theta^{2k}}{(2k)!}}_{\cos\theta - 1}\\
                           &= \left(\begin{matrix}
                                     \cos\theta & -\sin\theta & 0 \\
                                     \sin\theta & \cos\theta & 0 \\
                                     0 & 0 & 1
                                    \end{matrix}\right)
\end{align*}
Dies ist die bekannte Drehmatrix!
\subsection{Aufgabe 3}
\subsubsection{a)}
Ausrechnen:
\begin{align*}
 \Lambda(\phi_2)\Lambda(\phi_1) &= \left(\begin{matrix}
                                         \cosh\phi_2 & 0 & 0 & \sinh\phi_2 \\
                                         0 & 1 & 0 & 0 \\
                                         0 & 0 & 1 & 0 \\
                                         \sinh\phi_2 & 0 & 0 & \cosh\phi_2
                                        \end{matrix}\right)
                                  \left(\begin{matrix}
                                         \cosh\phi_1 & 0 & 0 & \sinh\phi_1 \\
                                         0 & 1 & 0 & 0 \\
                                         0 & 0 & 1 & 0 \\
                                         \sinh\phi_1 & 0 & 0 & \cosh\phi_1
                                        \end{matrix}\right) \\
                                &= \left(\begin{matrix}
                                          \cosh\phi_1\cosh\phi_2 + \sinh\phi_1\sinh\phi_2 & 0 & 0 & \cosh\phi_2 \sinh\phi_1 + \cosh\phi_1 \sinh\phi_2 \\
                                          0 & 1 & 0 & 0 \\
                                          0 & 0 & 1 & 0 \\
                                          \cosh\phi_1\sinh\phi_2 + \sinh\phi_1\cosh\phi_2 & 0 & 0 & \sinh\phi_1\sinh\phi_2 + \cosh\phi_1 \cosh\phi_2
                                         \end{matrix}\right)\\
                               &= \left(\begin{matrix}
                                         \cosh(\phi_1 + \phi_2) & 0 & 0 & \sinh(\phi_1 + \phi_2) \\
                                         0 & 1 & 0 & 0 \\
                                         0 & 0 & 1 & 0 \\
                                         \sinh(\phi_1 + \phi_2) & 0 & 0 & \cosh(\phi_1 + \phi_2)
                                        \end{matrix}\right)
\end{align*}
Das bedeutet, dass sich die Rapiditäten zweier konsekutiver Boosts addieren!
\subsubsection{b)}
Ein Vergleich der Boosts als Funktion von Rapiditäten mit der kanonischen Form der Boosts zeigt
\begin{equation*}
 \cosh\phi = \gamma, \quad \sinh\phi = \beta\gamma.
\end{equation*}
Es ist 
\begin{equation*}
 p = m\gamma \left(\begin{matrix}
                    c \\
                    \vec{v}
                   \end{matrix}\right)
   = m\gamma c \left(\begin{matrix}
                      1 \\
                      \vec{\beta}
                     \end{matrix}\right),
\end{equation*}
was, verglichen mit $p = \left(E/c, |\vec{p}|\hat{p}\right)$ liefert
\begin{align*}
 E = \gamma mc^2 &= \cosh\phi mc^2, \\
 |p| = \gamma\beta mc &= \sinh\phi mc.
\end{align*}
Betrachten wir nun einen Lorentzboost entlang der z-Achse in ein Inertialsystem, in dem die Longitudinalkomponente von $\vec{p}$ verschwindet. Aus den beiden oberen Gleichungen finden wird
\begin{equation*}
 \tanh \phi = \frac{p_z c}{E}
\end{equation*}
woraus sich durch Anwendung der Umkehrfunktion 
\begin{equation*}
 \phi = \rm{artanh} \left(\frac{p_z c}{E}\right) = \frac{1}{2}\log\frac{E+p_zc}{E-p_zc}
\end{equation*}
ergibt.\\
Zur Erläuterung der letzten Umformung:\\
\begin{align*}
 \tanh\phi = \frac{e^\phi - e^{-\phi}}{e^\phi + e^{-\phi}} &= \frac{e^{2\phi} - 1}{e^{-2\phi} + 1} = A\\
 \Leftrightarrow (1-A)e^{2\phi} &= 1+A\\
 e^{2\phi} &= \frac{1+A}{1-A}\\
 \phi &= \frac{1}{2}\log\frac{1+A}{1-A}
\end{align*}

\subsubsection{c)}
In jedem Inertialsystem muss für ein spezifisches Ereignis 
\begin{equation*}
 \Delta t^2 - \Delta x^2 = \rm{const}. 
\end{equation*}
gelten. Dies ist die Definitionsgleichung einer Hyperbel. Bei der Transformation des Minkowski-Diagrammes bewegen sich gleiche Ereignisse also auf Hyperbeln.
Um dies besser nachvollziehen zu können, wählen wir beliebig den Punkt $(0,0,0,x)$ aus und betrachten sein Transformationsverhalten. Hierzu finden wird
\begin{equation*}
 \left(\begin{matrix}
        \cosh \phi & 0 & 0 & \sinh \phi \\
        0 & 1 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 1 & 0 \\
        \sinh \phi & 0 & 0 & \cosh \phi
       \end{matrix}\right)
       \left(\begin{matrix}
              0 \\
              0 \\
              0 \\
              x 
             \end{matrix}\right) 
      = \left(\begin{matrix}
              \sinh \phi \cdot x\\
              0 \\
              0 \\
              \cosh \phi \cdot x
              \end{matrix}\right),
\end{equation*}
was ebenso eine Hyperbel beschreibt. Abbildung \ref{Minkowski_boost} verdeutlicht dies. Weiterhin wird hieraus klar, dass der Kontraktionswinkel der Achsen im Minkowski-Diagramm gleich $\tanh \phi$ ist.
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=.5]{LT_angle.pdf}
	\caption{Minkowski-Diagramm bei Lorentzboost}
	\label{Minkowski_boost}
\end{figure}





\end{document}

